---
title: Дерибас Осип Михайлович
layout: post
next: /public/flotovodtsy/dikov-ivan-mihaylovich
previous: /public/flotovodtsy/dejnev-semen-ivanov
---

Дерибас Осип Михайлович  
Дерибас Осип Михайлович — русский адмирал. Родился в 1749 году в Неаполе, скончался в 1800 году.   
  
![](/assets/img/Deribas_Osip.gif)  
  
По приглашению графа Орлова Чесменского в 1772 году осип Михайлович прибыл в Россию и поступил на службу волонтером в черноморский флот. В 1780 году назначен командиром Мариупольского полка. По приезде Потемкина в нынешний Новороссийский край Дерибас обратил на себя его внимание.   
Во время войны с турками он овладел, вместе с подполковником Головатым, Березанской крепостью (1788) и крепостью Хаджибей (1789), на месте которой по его проекту вскоре возникла нынешняя Одесса, которой он был первым устроителем и начальником. В начале 1797 года Дерибас вызван в Санкт-Петербург, и экспедиция строения города и порта Одессы была закрыта. При Павле Первом Дерибас занимал должность генерал-кригс-комиссара, управлял лесным департаментом и составил проект укрепления Кронштадта. В честь его главная улица города Одессы зовется Дерибасовской.